# Темы курса

## Модель разделяемой памяти

- Модель разделяемой памяти. Когерентность кэшей и стоимость блокировок. Операционный и аксиоматический подходы к моделям памяти. Sequential Consistency для DRF программ.
- Дизайн структур данных на мелкогранулярных блокировках: хэш-таблицы (chaining, cuckoo), списки и skip list. Пессимистичные и оптимистичные блокировки.
- Неблокирующая синхронизация и гарантии прогресса wait-freedom и lock-freedom. Дизайн lock-free структур данных: стэк, очередь, хэш-таблица. Управление памятью в lock-free структурах данных. Бонусом: MultiCAS или lfalloc.
- Транзакции и сериализуемость. Алгоритмы: 1) 2PL, conflict serializability, SG, 2) Snapshot Isolation и аномалии 3) Serializable SI. Hardware Transactional Memory, реализация HTM поверх протокола когерентности.

## Модель передачи сообщений

- Модель передачи сообщений, время и виды часов (кварцевые, атомные), невозможность синхронизации часов, синхронизация часов в GPS, TrueTime.
- Линеаризуемость на примере репликации регистра. Временные метки и кворумы.
- Репликация через Atomic Broadcast, линеаризуемость. Эквивалентность Atomic Broadcast и Consensus.
- Невозможность консенсуса: $`n>2f`$ и FLP. Результаты для модели разделяемой памяти.
- Single Decree Paxos, State Machine Replication и MultiPaxos.
- Формальные методы, model checking, темпоральная логика, TLA+ и PlusCal, разбор специификаций для Paxos, Snapshot Isolation, Ticket Lock.
